% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2023,titre={TD01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\def\hautimg{3cm}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Loi binomiale, loi de Poisson (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'énoncé nous indique (de manière classique !) que nous sommes face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=10$ et $p=0,10$ car : on répète 10 fois, de manière indépendante (tirage avec remise), la même expérience à deux issues (proba du succès 10\,\%).
		
		De plus X compte le nombre de succès, donc $X \hookrightarrow \mathcallig{B} (10;0,1)$.
		\item On cherche ici $P(X \pg 2)= 1 - P(X \pp 1) \approx 0,264$ arrondie au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Dans cette question, et pour les mêmes raisons que dans la question \ptno{1}, $Y \hookrightarrow \mathcallig{B} (30;0,1)$.
		
		De plus, $\Esper{Y}=n\times p = 30 \times 0,1 =3$, qui est le nombre moyen de clients ayant choisi le produit A.
		\item Si on approche la loi de Y par une loi de Poisson, le paramètre est $\lambda = \Esper{Y}=3$.
		\item On cherche ici $P(Z \pg 2) = 1 - P(Z \pp 1) \approx 0,801$ arrondie au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
	\includegraphics[height=\hautimg]{graphics/td01_corr_exo1_90}~~\includegraphics[height=\hautimg]{graphics/td01_corr_exo01_83}
\end{center}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous indique que nous sommes face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=150$ et $p=0,02$ car : on répète 150 fois, de manière indépendante (tirage avec remise), la même expérience à deux issues (proba du succès 2\,\%).
	
	De plus X compte le nombre de succès, donc $X \hookrightarrow \mathcallig{B} (150;0,02)$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $P(A)=P(X=5)=\dbinom{150}{5} \times 0,02^5 \times 0,95^{145} \approx 0,101$ arrondie au millième.
		\item Et ici $P(B)=P(X \pp 3 ) \approx 0,647$  arrondie au millième.
		\begin{center}
			\includegraphics[height=\hautimg]{graphics/td01_corr_exo2_90a}~~\includegraphics[height=\hautimg]{graphics/td01_corr_exo02_83a}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item Si la loi de X peut être approchée par une loi de Poisson, alors le paramètre de cette loi (notée Z) est $\lambda$ avec $\lambda = np = 150 \times 0,02 =3$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $P(A) \approx P(Z = 5) \approx 0,101$ (au millième) ; et de même $P(B) \approx P(Z \pp 3 ) \approx 0,647$  (au millième).
		\item On tâtonne : $\left. \begin{dcases} P(X \pp 7) \approx 0,988 \\ P(X \pp 8) \approx 0,996 \end{dcases} \right| \Rightarrow N \pg 8$.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=\hautimg]{graphics/td01_corr_exo2_90b}~~\includegraphics[height=\hautimg]{graphics/td01_corr_exo02_83b}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}